【解密李光耀】反駁鄧小平說法：勝出香港民主選舉唯一方法要愛香港恨中國

最新一批英國解密檔案顯示，1989年六四事件後，時任新加坡總理李光耀曾向香港議員代表團建議他們組織起來，集合全港最重要的20萬人威脅中國。一旦中央干預香港，這批精英就會離開，拖垮香港行政及經濟。前立法局議員李柱銘稱聽過李光耀相關言論，但當時已認為此舉不可行。

記者 陳建平
英國檔案館本月解封新一批密檔，並安排傳媒預覽，其中一份題為「新加坡與英國關係：李光耀來訪；與首相會面」。該份檔案載有一份英國首相府致外交部的文件，記錄了1989年10月20日李光耀與時任英國首相戴卓爾夫人出席英聯邦政府首腦會議前的會面，雙方談及中國和香港問題。李光耀說，港人需接受一個事實，就是1997年後無法阻止北京為所欲為（nothing to stop Beijing doing what it wanted）。他為香港感到非常遺憾（very sorry），因「他們（香港人）並沒有錯」。

李光耀向戴卓爾夫人續稱，他曾在吉隆坡接見香港行政立法兩局議員代表團，但會面談及的並非當時傳媒報道指他鼓勵英國接收更多港人。李強調不會提供無謂的建議，當時是勸諭代表團不應對抗中國，因主權在國際法上是絕對的。他建議代表團向中國求情或討價還價（plead or bargain with China）並自我組織起來（organise themselves），令他們足以能夠對中國利益構成潛在損害（so that they could do potential damage to China’s interests）。

李光耀續指，香港只有20萬人真正舉足輕重（really mattered），他們應該集結起來，一旦中國干預香港，就威脅要離開香港，並拖垮香港的行政及經濟命脈（bringing down its administration and economic life）。李強調，這個「非衝突性」的方法可應付中國，屆時中國必須聆聽（the Chinese would have to listen）。

他特別提到，港人在民主步伐一事上挑戰中國，將會鑄成大錯。若香港真的有完全民主的選舉，中國會直接派幹部（cadres）來港，屆時會造成衝突及信心問題。李又稱，鄧小平說過中國領導人須愛國愛港（love China and love HK），但李認為在香港勝出選舉的唯一方法，卻是要愛香港而恨中國（The only way to win democratic elections in Hong Kong would be to love Hong Kong and hate China）。

李光耀最後指，港人也不應挑戰中國派解放軍駐港的權利，較為明智的做法是在1997年前，先將所有軍營和機場從香港中心移至邊界，屆時解放軍就沒有設施可調配。

李柱銘接受《蘋果》查詢時表示，當年沒有出席上述吉隆坡活動，但早在1985至1986年，他當選議員後不久曾在港與李光耀會面，當時對方已有類似說法。他引述李光耀稱，港人若以民主抗共，就如拿着一把槍指着爺爺（即中國），北京一定不會接受，倒不如集合20萬專業人士向中國表明，若一國兩制受損他們就會離港。不過，李柱銘即場已表示，港人這樣做亦是如用手指指着爺爺，北京一樣會不高興。李柱銘形容香港人「好散」，要集合20萬人共同行動，實際上並不可行。

時事評論員劉銳紹表示，當年任記者時曾有聽聞李光耀上述類似言論。不過劉認為此建議只是理論層面，香港的權貴根本沒有這種抗爭意志，不會以實際行動威脅北京，「香港走咗嘅中產點只20萬人，但起到（對抗）作用咩？結果只係去加拿大享福」。

劉銳紹又指，李光耀一向精於計算，他當年對香港提出的所有建議，最後都是以新加坡利益為先。若香港真有20萬重要人物離開，或許部份就會帶着財富移居新加坡；李此舉又或只是向英國示好，力證站在英國一方以換取好處。